\section{並列計算}
\subsection{OpenFOAMの並列計算手法}
\begin{enumerate}
\item
 格子生成
\item
 領域分割 (decomposePar)
\item
MPI並列でソルバを実行\\ 
\begin{enumerate}
\item
  スレッド並列を用いず，
  MPIのみで並列計算を行うので，
  フラットMPI並列
\item
  ノード内をスレッド並列し，
  ノード間をMPI並列するようなハイブリット並列は標準では未実装．
  ただし，多数の研究例有り．
\end{enumerate}
\item
  領域毎の解析結果を再構築 (reconstructPar)．
  分割領域のまま可視化や，並列計算での後処理も可能なので，必須ではない．
\end{enumerate}
\vspace{-5mm}
\begin{minipage}{0.25\columnwidth}
  \begin{screen}
  分割領域間のMPI通信は，
  一般的に計算効率を低下させる．
  \end{screen}
\end{minipage}\begin{minipage}{0.05\columnwidth}
~
\end{minipage}\begin{minipage}{0.7\columnwidth}
\begin{center}
\includegraphics[width=\columnwidth]{fig/parallel/parallel-damBreak.pdf}\\[-7mm]
\textbf{\small damBreakFineチュートリアル}
\end{center}
\end{minipage}
\clearpage
\subsection{領域分割の設定}
\begin{lstlisting}[language={Command}]
##@flow-fx シングル計算の解析結果消去
echo rm -r postProcessing/ [1-9]*   # echo で消去されるファイルを確認する
#↑(カーソル上)を押して前のコマンドを呼び出し，先頭のechoを消してリターン
rm -r postProcessing/ [1-9]*        # 実際に消去する
\end{lstlisting}

\begin{lstlisting}[language={Command}]
##@flow-fx 領域分割設定ファイルの確認
less system/decomposeParDict
\end{lstlisting}
\lstinputlisting[language={OpenFOAM},linerange={16},caption={system/decomposeParDict}]{../run/master/system/decomposeParDict}
\clearpage
\subsection{領域分割用ジョブスクリプト}
\begin{lstlisting}[language={Command}]
##@flow-fx 領域分割用ジョブスクリプトの確認
less runde.sh
\end{lstlisting}
\lstinputlisting[language={BashScript},caption={runde.sh}]{../run/master/runde.sh}
\begin{lstlisting}[language={Command}]
##@flow-fx 領域分割ジョブの投入
pjsub runde.sh
pjstat
# ジョブの完了を確認して，次に進む．
\end{lstlisting}
\clearpage
\subsection{領域分割のログの確認}
\begin{lstlisting}[language={Command}]
##@flow-fx 領域分割のログの確認
less log.decomposePar
\end{lstlisting}
\begin{lstlisting}[language={OpenFOAM},caption={log.decomposePar}]
Number of processor faces = 720
Max number of cells = 66 (1.02041% above average 65.3333)
Max number of processor patches = 6 (46.9388% above average 4.08333)
Max number of faces between processors = 44 (46.6667% above average 30)
\end{lstlisting}
\begin{minipage}{0.28\columnwidth}
  \centering
  \includegraphics[width=\columnwidth]{fig/parallel/processor_patches.pdf}
\end{minipage}\begin{minipage}{0.02\columnwidth}
~
\end{minipage}\begin{minipage}{0.7\columnwidth}
  \begin{itemize}
  \item
    領域間のMPI通信が必須となる領域間界面数の総数は，小さいほうが並列化効率が高くなる．
  \item
    また，各MPIプロセスが担当する格子数や，領域間のパッチ数，領域間の界面数にばらつきが大きいと，
    担当する格子や通信が大きいプロセスがボトルネックとなるので，
    ばらつきも小さいほうが並列化効率が高くなる．
  \end{itemize}
\end{minipage}
\clearpage
\subsection{領域分割結果の配置}
\begin{lstlisting}[language={Command}]
##@flow-fx 領域分割で生成されたファイルの確認
tree | less
\end{lstlisting}
\begin{minipage}{0.28\columnwidth}
  \centering
  \includegraphics[width=\columnwidth]{fig/parallel/processor_patches.pdf}
\end{minipage}\begin{minipage}{0.02\columnwidth}
~
\end{minipage}\begin{minipage}{0.7\columnwidth}
\begin{lstlisting}[language={CommandOutput},title={領域分割前の場と格子データ}]
├── 0                #時刻ディレクトリ
│   ├── U            #場データ
│   └── p            #その他の場は省略
├── constant
│   ├── polyMesh     #格子データ
\end{lstlisting}
\begin{lstlisting}[language={CommandOutput},title={領域分割により生成された並列計算用の場と格子データ}]
├── processor0       #プロセッサディレクトリ
│   ├── 0            #時刻ディレクトリ
│   │   ├── U        #分割領域の場データ
│   │   └── p        #その他の場は省略
│   └── constant
│       └── polyMesh #分割領域の格子データ
├── processor1       #以下processor0と同様
\end{lstlisting}
\end{minipage}
\clearpage
\subsection{ParaViewによる分割領域の可視化}
可視化ノードlm01で起動していたParaViewで引き続き以下の操作を行う．
\begin{minipage}{0.69\columnwidth}
  \centering
  \includegraphics[width=\columnwidth]{fig/parallel/cellDist.png}
\end{minipage}\begin{minipage}{0.01\columnwidth}
~
\end{minipage}\begin{minipage}{0.3\columnwidth}
\begin{screen}
  {\small
    \begin{enumerate}
\item
File/Disconnect で初期化後，
File/Openでcase-1のpv.foamを開く
\item
  0ディレクトリのcellDistを読むために，
  Skip Zero Timeをアンチェック
\item
  Applyを押す
\item
  時刻0のデータを読み込むために，
  Refreshを押す
\item
  時刻0の場を可視化するので，
  First Frameを押す
\item
  Coloringを□cellDistに
\item
RepresentationでSurface With Edgesを選択
\end{enumerate}
}
\end{screen}
\end{minipage}
\clearpage
\subsection{並列計算実行用ジョブスクリプト}
\begin{lstlisting}[language={Command}]
##@flow-fx 並列計算実行用ジョブスクリプトの確認
less runsolpar.sh
\end{lstlisting}
\vspace{-5mm}
\lstinputlisting[language={BashScript},caption={runsolpar.sh}]{../run/master/runsolpar.sh}
\vspace{-3mm}
{\small
  \begin{itemize}
  \item
    \verb|--mpi proc=48| : MPIプロセス数．複数ノードでのMPI並列時は必須．
  \item
    \verb|-of| : 標準出力と標準エラー出力を引数のファイルに保存(mpiexecに対するオプション)
  \item
    \verb|-parallel| : 並列実行(OpenFOAMのアプリケーション対するオプション) 
\end{itemize}
}
\vspace{-3mm}
\begin{tips}
  \verb|mpiexec|の\verb|-of|オプションは，
  多数のMPIプロセスが同一のファイルヘアクセスすることから速度低下を招くため，
  本来はプロセス毎に別々のファイルを出力する\verb|-of-proc|オプションが推奨される．
  しかし，
  OpenFOAMのアプリケーションでは，
  通常ランク0のプロセスのみ出力するので，
  \verb|-of|オプションでも良い．
\end{tips}
\clearpage
\subsection{並列計算とログ確認}
\begin{lstlisting}[language={Command}]
##@flow-fx 並列計算ジョブの投入
pjsub runsolpar.sh
pjstat #ジョブ開始後，次に進む
\end{lstlisting}
\begin{lstlisting}[language={Command}]
##@flow-fx ログ確認
less log.simpleFoam-par.*
\end{lstlisting}
\begin{lstlisting}[language={OpenFOAM},caption={log.simpleFoam-par.*}]
Host   : fx0000
PID    : 000
I/O    : uncollated
Case   : /home/x00000x/Repository/Supercomputer-OpenFOAM-Training/backwardFacingStepKasagi/run/case-1
nProcs : 48
Hosts  :
(
    (fx0000 48)
)
\end{lstlisting}

\begin{tips}
  \begin{itemize}
  \item
    ジョブでの指定を誤ると，
    プロセスが特定のコアへ偏って割当てられ，
    並列化効率が著しく低下する．
  \item
    最初は必ず，
    プロセスのコアへの割当てが偏っていないか，
    意図したノード・プロセッサ数で動いているか確認し，
    割り当てが失敗している場合には，
    ジョブファイルの指定を確認する．
  \item
    pjsubのオプション{\ttfamily -L node=ノード数}において複数ノードを指定する場合，
  ノード数のみ指定すると，
  ノードの形状が1次元になるので，
  多ノードの場合には，
  ノードの形状(1次元: N1，2次元: N1xN2，3次元: N1xN2xN3)と，
  ノードの割り当て方法(:noncont, :mesh, :torus)を明示的に指定したほうが良い\cite{UserGuideTypeI}．
  \end{itemize}
\end{tips}
\clearpage
\subsection{並列計算結果の再構築ジョブスクリプト}
\begin{lstlisting}[language={Command}]
##@flow-fx 並列計算結果の再構築ジョブスクリプトの確認
less runre.sh
\end{lstlisting}
\lstinputlisting[language={BashScript},caption={runre.sh}]{../run/master/runre.sh}
\begin{lstlisting}[language={Command}]
##@flow-fx 領域再構築ジョブの投入
pjsub runre.sh
pjstat
# ジョブの完了を確認して，次に進む．   
\end{lstlisting}
\clearpage
\subsection{並列計算結果の再構築}
\begin{lstlisting}[language={Command}]
##@flow-fx 並列計算結果と再構築結果の確認
tree | less
\end{lstlisting}
\begin{lstlisting}[language={CommandOutput},title={並列計算時の解析結果}]
├── processor0       #プロセッサディレクトリ
│   ├── 500          #時刻ディレクトリ
│   │   ├── U        #分割領域毎の速度Uの解析結果
│   │   ├── p        #分割領域毎の圧力pの解析結果(その他の場は省略)
│   │   └── phi      #分割領域毎の流束phiの解析結果
│   └── uniform      #関数や時刻・時間刻みなどの情報(中身省略
├── processor1       #以下，processor0と同様
\end{lstlisting}
\begin{lstlisting}[language={CommandOutput},title={再構築後の解析結果(シングル計算と同じ場所)}]
├── 500                #時刻ディレクトリ
│   ├── U            #全領域の速度Uの解析結果
│   ├── p            #全領域の圧力pの解析結果(その他の場は省略)
│   └── phi          #全領域の流束phiの解析結果
\end{lstlisting}
